【引渡惡法】湯家驊轟陳弘毅抵不住民意壓力 被石書銘逐點駁斥

【引渡惡法】湯家驊轟陳弘毅抵不住民意壓力 被石書銘逐點駁斥

(資料圖片)

建立時間 (HKT): 0504 19:47

湯家驊在facebook質疑陳弘毅「港人港審」的建議。湯家驊facebook截圖

基本法委員會委員、香港大學法律學院教授陳弘毅昨日罕有地撰文批評《逃犯條例》修訂，稱國際上很少進行單次引渡，修訂將大幅增加特首權力並將法庭置於困難位置，又建議實施「港人港審」，港府日後可拒絕將香港居民移交到內地。

相關新聞：【引渡惡法】馬凱撰文反修例 稱港自治在北京濫權下失色

行政會議成員、資深大律師湯家驊今日在facebook發帖，反問「怎麼連陳弘毅也抵受不了『民意』壓力了？」認為陳應該知道「港人港審」並非真正答案。湯家驊稱，美國只會在孌童等極有限的罪行上才會實行「美人美審」，在嚴重罪行上則寧願與人權狀況一般的國家如古巴等訂立引渡協議，因為刑事行為管轄權是國家主權的一部份，政府不會輕易接受他國操控。

湯家驊續指，實行方面也會有「無可克服的困難」，例如如何在確保毫無疑點下引進所有人證、物證令犯人入罪？又如何執行他國刑法？他認為這種安排「肯定是犯罪者的最大鼓勵和喜訊」。他又強調，倡議「港人港審」的人相信香港法官會公平審訊，卻同時不相信法官能公平地處理移交申請，「這是何道理？」

相關新聞：【引渡惡法】美領事指港府不應漠視國際關注 籲堅守一國兩制保商界信心

陳弘毅以電郵回覆本報指，尊重湯家驊的意見，他撰文的目的是以學者身份進行盡量客觀的研究，並把與社會分享找到的資料，希望能有助理性討論。陳弘毅又在電郵中引述其網誌的部份段落，重申德國和新加坡等多個與香港簽訂引渡協議的國家，都會在協議中保留拒絕引渡本國國民到香港的權利，並應在拒絕後以本國法律考慮起訴該人。

大律師公會執委石書銘接受《蘋果》查詢時，逐點反駁湯家驊的理據。石書銘解釋，「港人港審」並非陳弘毅發明出來的全新做法，事實上現行香港法例一直存在，例如《刑事罪行條例》列明，若有港人在境外性侵兒童，香港法庭就有司法管轄權，其他發生在境外的罪行諸如行賄和盜竊等，香港法院亦有權審訊。他不明白為何湯家驊反對政府以此方式保障港人的人權，「我想問湯家驊，假如有一日你面對刑事指控，你寧願留喺香港法庭審訊，定係返內地接受審訊？」

石書銘強調，國際上早有拒絕移交本國國民予外國的例子。他引述立法會議員郭榮鏗早前做的研究，稱法國和葡萄牙等23個國家與中國簽訂的引渡協議都列明，這些國家有權單以「疑犯是本國國民」為由就可拒絕交人給中國；南韓和菲律賓等13個國家與中國簽訂的協議則列明，這些國家拒絕移交後應以本國法律起訴相關疑犯，可見這些都不是新鮮事。

石書銘又稱，從其他司法管轄區引入人證物證絕非「無可克服的困難」，「政府現時想同時修訂嘅《刑事事宜相互法律協助法例》，本身正正就係一條授權不同司法管轄區互相幫助嘅法例，過去一直行之有效」。他解釋，以往香港法庭也曾引入外地的人證物證進行審訊，加上現時科技發達，若證人無法親身來港，法庭亦可安排視像通話作供，「呢啲嘢一向都有做」；何況將來若內地政府發現有逃犯藏身香港，相信內地當局也希望將他繩之於法，理應會主動盡力提供證據予香港，根本沒有理由故意刁難香港。

至於「執行他國刑法」的說法亦是錯誤，石書銘強調若實行「港人港審」，意思只是擴大香港法院的司法管轄權，令法院有權審訊那些本身根據香港法例也屬違法的行為（例如謀殺），所以香港法庭最終只會依據香港法例審訊該人，根本不用執行他國刑法。

對於湯家驊引用美國為例子，石書銘覺得意義不大，因為美國與其他國家簽訂的長期協議內，通常都會包含其他額外保護美國公民的條文，但現時香港與內地並非簽訂任何包含具體條文的協議，而只是透過修訂的《逃犯條例》容許日後進行單次移交。石亦稱，港人當然相信香港法官會公正處理引渡申請，但修訂沒有授權香港法官可以審視要求移交國的人權狀況，法庭不是不想把關，而是根本難以把關。

另外，保安局昨日回覆傳媒查詢時聲稱，與內地訂立長期移交協定，依然是特區政府的政策目標，現時的修例只是過渡措施。石書銘批評保安局的說法是「講大話」，因為今次的修訂只是在《逃犯條例》內新增一項「特別移交安排」，在涉及長期協議的條文上仍保留「中華人民共和國的任何其他部份除外」的條件，意味即使修訂通過後，香港仍然沒有法定權力與中國簽署長期協議，「保安局一係就係唔熟條文，一係就係公然講大話」。

【引渡惡法●懶人包】大律師公會逐點K.O.政府修例理由
【引渡惡法●懶人包】一文睇晒立會法律顧問7點質疑修例
---------------------------

【六四30】守住歷史 拒絕遺忘

---------------------------

星期一至五晚上10點半
《動腦Q》Let's Q the money！

上一則
上一則
【短片】【引渡惡法】300市民立會外反送中 愛字頭踩場與示威者指罵

下一則
下一則
【佔中案判刑】邵家臻「通波仔」成功 籲港人團結抗引渡惡法

【引渡惡法】馬凱撰文反修例 稱港自治在北京濫權下失色
【引渡惡法】美領事指港府不應漠視國際關注 籲堅守一國兩制保商界信心
【引渡惡法】300市民立會外反送中 愛字頭踩場與示威者指罵
【引渡惡法】秘書處極速發信要委員就DQ指引表態 涂謹申公開譴責失政治中立